# Методы программирования 2: Очереди

## 1. Введение

Лабораторная работа направлена на практическое освоение динамической структуры данных **Очередь**. С этой целью в лабораторной работе изучаются различные варианты структуры хранения очереди и разрабатываются методы и программы решения задач с использованием очередей. В качестве области приложений выбрана тема эффективной организации выполнения потока заданий на вычислительных системах.

Очередь характеризуется таким порядком обработки значений, при котором вставка новых элементов производится в конец очереди, а извлечение – из начала. Подобная организация данных широко встречается в различных приложениях. В качестве примера использования очереди предлагается задача разработки системы имитации однопроцессорной ЭВМ. Рассматриваемая в рамках лабораторной работы схема имитации является одной из наиболее простых моделей обслуживания заданий в вычислительной системе и обеспечивает тем самым лишь начальное ознакомление с проблемами моделирования и анализа эффективности функционирования реальных вычислительных систем.

**Очередь (англ. queue)**, – схема запоминания информации, при которой каждый вновь поступающий ее элемент занимает крайнее положение (*конец очереди*). При выдаче информации из очереди выдается элемент, расположенный в очереди первым (*начало очереди*), а оставшиеся элементы продвигаются к началу; следовательно, элемент, поступивший первым, выдается первым. 

## 2. Цели работы

Для вычислительной системы (ВС) с одним процессором и однопрограммным последовательным режимом выполнения поступающих заданий требуется разработать программную систему для имитации процесса обслуживания заданий в ВС. При построении модели функционирования ВС должны учитываться следующие основные моменты обслуживания заданий:

- генерация нового задания;
- постановка задания в очередь для ожидания момента освобождения процессора;
- выборка задания из очереди при освобождении процессора после обслуживания очередного задания.

По результатам проводимых вычислительных экспериментов система имитации должна выводить информацию об условиях проведения эксперимента (интенсивность потока заданий, размер очереди заданий, производительность процессора, число тактов имитации) и полученные в результате имитации показатели функционирования вычислительной системы, в т.ч.

- количество поступивших в ВС заданий;
- количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди;
- среднее количество тактов выполнения заданий;
- количество тактов простоя процессора из-за отсутствия в очереди заданий для обслуживания.

Показатели функционирования вычислительной системы, получаемые при помощи систем имитации, могут использоваться для оценки эффективности применения ВС; по результатам анализа показателей могут быть приняты рекомендации о целесообразной модернизации характеристик ВС (например, при длительных простоях процессора и при отсутствии отказов от обслуживания заданий желательно повышение интенсивности потока обслуживаемых заданий и т.д.).

## 3. Описание структуры данных Очередь

Напомним, что динамическая структура есть математическая структура, которой соответствует частично-упорядоченное (по включению) базовое множество **М**, операции вставки и удаления элементы которого являются структурами данных. При этом отношения включения индуцируются операциями преобразования структуры данных.

Таким образом, очередь есть динамическая структура, операции вставки и удаления переводят очередь из одного состояния в другое, при этом добавление новых элементов осуществляется в конец очереди, а извлечение – из начала очереди (дисциплина обслуживания «первым пришел – первым обслужен.

Важной задачей при реализации системы обслуживания очереди является выбор структуры хранения, обеспечивающей решение проблемы эффективного использования памяти без перепаковок и без использования связных списков (требующих дополнительных затрат памяти на указатели).

Как и в случае со стеком, в качестве структуры хранения очереди предлагается использовать одномерный (одноиндексный) массив, размещаемый в динамической области памяти. В связи с характером обработки значений, располагаемых в очереди, для указания хранимых в очереди данных необходимо иметь два указателя – на начало и конец очереди. Эти указатели увеличивают свое значение: один при вставке, другой при извлечении элемента. Таким образом, в ходе функционирования очереди может возникнуть ситуация, когда оба указателя достигнут своего наибольшего значения и дальнейшее пополнение очереди станет невозможным, несмотря на наличие свободного пространства в очереди. Одним из решений проблемы «движения» очереди является организация на одномерном массиве кольцевого буфера. Кольцевым буфером называется структура хранения, получаемая из вектора расширением отношения следования парой **p(an,a1)**. 

![](/images/1.PNG)

Структура хранения очереди в виде кольцевого буфера может быть определена как одномерный (одноиндексный) массив, размещаемый в динамической области памяти и расположение данных в котором определяется при помощи следующего набора параметров:

- **pMem** – указатель на память, выделенную для кольцевого буфера,
- **MemSize** – размер выделенной памяти,
- **MaxMemSize** – размер памяти, выделяемый по умолчанию, если при создании кольцевого буфера явно не указано требуемое количество элементов памяти,
 
- **DataCount** – количество запомненных в очереди значений,
- **Hi** – индекс элемента массива, в котором хранится последний элемент очереди,
- **Li** – индекс элемента массива, в котором хранится первый элемент очереди.

![](/images/2.PNG)

В связи с тем, что структура хранения очереди во многом аналогична структуре хранения стек, предлагается класс для реализации очереди построить наследованием от класса стек, описанного в лабораторной работе №3. При наследовании достаточно переопределить методы **Get** и **GetNextIndex**. В методе **Get** изменяется индекс для получения элемента (извлечение значений происходит из начала очереди), метод **GetNextIndex** реализует отношение следования на кольцевом буфере.

## 4. Реализация структуры данных очередь

Класс **TQueue** является наследником класса **TStack** и переопределяет следующие его методы:

- **GetNextIndex** - реализует отношение следования на кольцевом буфере.
- **Get** - элемент извлекаем из начала очереди.
- **Print** - при использовании кольцевого буфера, перебор элементов значительно отличается от случая со стеком.

Класс TStack ранее был реализован с помощью шаблонов, соответственно и TQueue будет реализован также с помощью шаблонов.

***Код TStack.h***

	#ifndef _TSTACK_
	#define _TSTACK_
	
	#include <iostream>
	#include "tdataroot.h"
	
	#define MaxMemSize 20
	
	template <class T>
	class TStack : public TDataRoot<T>
	{
	protected:
		int Hi; // верхняя граница
		int GetNextIndex(int index) override; // получить следующий индекс
	
	public:
		TStack(int Size = MaxMemSize) : TDataRoot<T>(Size), Hi(-1) {};
		TStack(const TStack<T>&);
	
		void Put(const T&) override; // положить элемент в стек
		T Get() override; // взять элемент из стека с его последующим удалением из него
	
		void Print() override; // печать элементов стека
	};
	
	template <class T>
	TStack<T>::TStack(const TStack<T> &st) : TDataRoot<T>(st)
	{
		Hi = st.Hi;
	}
	
	template <class T>
	void TStack<T>::Put(const T &data)
	{
		if (pMem == nullptr)
			throw SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsFull())
			throw SetRetCode(DataFull);
		else
		{
			Hi = GetNextIndex(Hi);
			pMem[Hi] = data;
			DataCount++;
		}
	}
	
	template <class T>
	T TStack<T>::Get()
	{
		if (pMem == nullptr)
			throw SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsEmpty())
			throw SetRetCode(DataEmpty);
		else
		{
			DataCount--;
			return pMem[Hi--];		
		}
	}
	
	template <class T>
	void TStack<T>::Print()
	{
		for (int i = Hi; i > -1; i--)
			std::cout << pMem[i] << std::endl;
	}
	
	template <class T>
	int TStack<T>::GetNextIndex(int index)
	{
		return ++index;
	}
	
	#endif

***Код TQueue.h***

	#ifndef _TQUEUE_
	#define _TQUEUE_
	
	#include "tstack.h"
	
	template <class T>
	class TQueue : public TStack<T>
	{
	protected:
		int Li; // нижняя граница
		int GetNextIndex(int index) override;
	
	public:
		TQueue(int Size = MaxMemSize) : TStack<T>(Size), Li(0) {};
		T Get() override; // получить элемент из очереди с его последующим удалением из нее
		void Print() override; // печать элементов из очереди
	};
	
	template <class T>
	int TQueue<T>::GetNextIndex(int index)
	{
		return ++index % MemSize;
	}
	
	template <class T>
	T TQueue<T>::Get()
	{
		T temp;
	
		if (pMem == nullptr)
			throw SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsEmpty())
			throw SetRetCode(DataEmpty);
		else
		{
			temp = pMem[Li];
			Li = GetNextIndex(Li);
			DataCount--;
			return temp;
		}
	}
	
	template <class T>
	void TQueue<T>::Print()
	{
		for (int i = Li, j = 0; j < DataCount; j++, i = GetNextIndex(i))
			std::cout << pMem[i] << std::endl;
	}
	
	#endif

Для тестирования структуры хранения данных данных Очередь были разработаны следующие тесты:

	TEST(TQueue, cant_create_queue_with_negative_size)
	{
		ASSERT_ANY_THROW(TQueue<int>(-1));
	}
	
	TEST(TQueue, null_size_queue_is_created_correctly)
	{
		ASSERT_NO_THROW(TQueue<int>(0));
	}
	
	TEST(TQueue, can_create_queue_with_positive_length)
	{
		ASSERT_NO_THROW(TQueue<int>(10));
	}
	
	TEST(TQueue, can_create_copied_queue)
	{
		TQueue<int> q1(2);
	
		ASSERT_NO_THROW(TQueue<int> q2 = q1);
	}
	
	TEST(TQueue, copied_queue_is_equal_to_source_one)
	{
		TQueue<int> q1(2);
	
		q1.Put(1);
		q1.Put(2);
	
		TQueue<int> q2 = q1;
	
		EXPECT_EQ(1, (q2.Get() == 1) && (q2.Get() == 2));
	}
	
	TEST(TQueue, copied_queue_has_its_own_memory)
	{
		TQueue<int> q1(2);
	
		q1.Put(1);
		q1.Put(2);
	
		TQueue<int> q2 = q1;
	
		q1.Get();
	
		EXPECT_EQ(1, q2.Get());
	}
	
	TEST(TQueue, can_put_element_when_queue_isnt_full)
	{
		TQueue<int> q1(2);
	
		ASSERT_NO_THROW(q1.Put(1));
	}
	
	TEST(TQueue, cant_put_element_when_queue_is_full)
	{
		TQueue<int> q(2);
	
		q.Put(1);
		q.Put(2);
	
		ASSERT_ANY_THROW(q.Put(3));
	}
	
	TEST(TQueue, can_get_element_when_queue_isnt_empty)
	{
		TQueue<int> q(2);
	
		q.Put(2);
	
		ASSERT_NO_THROW(q.Get());
	}
	
	TEST(TQueue, cant_get_element_when_stack_is_empty)
	{
		TQueue<int> q(2);
	
		ASSERT_ANY_THROW(q.Get());
	}
	
	TEST(TQueue, put_and_get_works_correctly)
	{
		TQueue<int> q(1);
	
		q.Put(1);
	
		EXPECT_EQ(1, q.Get());
	}
	
	TEST(TQueue, IsEmpty_works_correctly)
	{
		TQueue<int> q(1);
	
		EXPECT_EQ(1, q.IsEmpty());
	}
	
	TEST(TQueue, IsFull_works_correctly)
	{
		TQueue<int> q(1);
	
		q.Put(1);
	
		EXPECT_EQ(1, q.IsFull());
	}

	TEST(TQueue, ring_buffer_works_correctly)
	{
		TQueue<int> q(3);
	
		q.Put(1);
		q.Put(2);
		q.Put(3);
		q.Get();
		q.Put(4);
	
		EXPECT_EQ(1, q.Get() == 2 && q.Get() == 3 && q.Get() == 4);
	}

Результат их работы продемонстрирован ниже:

![](/src/AndrewBakalin/images/tests.png)

## 5. Разработка системы имитации однопроцессорной ЭВМ

### 5.1 Условия и ограничения

Сделаем следующие основные допущения:
1 При планировании очередности обслуживания заданий возможность задания приоритетов не учитывается.
2 Моменты появления новых заданий и моменты освобождения процессора рассматриваются как случайные события.

### 5.2 Моделирование

Для моделирования момента появления нового задания можно использовать значение датчика случайных чисел. Если значение датчика меньше некоторого порогового значения **q1, 0<=q1<=99**, то считается, что на данном такте имитации в вычислительную систему поступает новое задание.

Моделирование момента завершения обработки очередного задания также может быть выполнено по описанной выше схеме. При помощи датчика случайных чисел формируется еще одно случайное значение, и если это значение меньше порогового значения **q2, 0<=q2<=99**,то принимается, что на данном такте имитации процессор завершил обслуживание очередного задания и готов приступить к обработке задания из очереди ожидания.

Возможная простая схема имитации процесса поступления и обслуживания заданий в вычислительной системе состоит в следующем.

- Каждое задание в системе представляется некоторым однозначным идентификатором (например, порядковым номером задания).
- Для проведения расчетов фиксируется (или указывается в диалоге) число тактов работы системы.
- На каждом такте опрашивается состояние потока задач и процессор.
- Регистрация нового задания в вычислительной системе может быть сведена к запоминанию идентификатора задания в очередь ожидания процессора. Ситуацию переполнения очереди заданий следует понимать как нехватку ресурсов вычислительной системы для ввода нового задания (отказ от обслуживания).
- Для моделирования процесса обработки заданий следует учитывать, что процессор может быть занят обслуживанием очередного задания, либо же может находиться в состоянии ожидания (простоя).
- В случае освобождения процессора предпринимается попытка его загрузки. Для этого извлекается задание из очереди ожидания.
- Простой процессора возникает в случае, когда при завершении обработки очередного задания очередь ожидающих заданий оказывается пустой.
- После проведения всех тактов имитации производится вывод характеристик вычислительной системы:

 - количество поступивших в вычислительную систему заданий в течение всего процесса имитации;
 - количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди – целесообразно считать процент отказов как отношение количества не поставленных в очередь заданий к общему количеству сгенерированных заданий, умноженное на 100%;
 - среднее количество тактов выполнения задания;
 - количество тактов простоя процессора из-за отсутствия в очереди заданий для обслуживания – целесообразно считать процент простоя процессора как отношение количества тактов простоя процессора к общему количеству тактов имитации, умноженное на 100%.

### 5.3 Реализация класса TProc

Класс TJobStream был выбран в качестве управляющего процессом выполнения заданий, соответственно функционал класса TProc сведен к минимуму.

***Код TProc.h***

	#ifndef _TPROC_
	#define _TPROC_
	
	#include <cstdlib>
	#include <ctime>
	
	class TProc
	{
	private:
		int q2; //вероятность выполнить задание
		bool OnWork; // показывает, выполняется ли в данный момент задание
	public:
		TProc(int chance) : q2(chance) {};
		void Tact(); //выполняется очередной такт работы процессора
		void NewJob(); //добавление нового задания
		bool IsWorking(); // показывает, выполняется ли в данный момент задание
	};
	
	#endif

***Код TProc.cpp***
	
	#include "tproc.h"
	
	void TProc::Tact()
	{
		if (rand() % 100 < q2)
			OnWork = false;
	}
	
	void TProc::NewJob()
	{
		OnWork = true;
	}
	
	bool TProc::IsWorking()
	{
		return OnWork;
	}

### 5.4 Реализация класса TJobStream



	#ifndef _TJOBSTREAM_
	#define _TJOBSTREAM_
	
	#include "tproc.h"
	#include "tqueue.h"
	#include <iostream>
	
	#define DefNumOfTacts 2000000
	
	class TJobStream
	{
	private:
		int q1, ID; // вероятность, что появится новое задание и номер текущего задания
		int JobsMissed; // количество пропущенных из-за переполнения очереди заданий
		int Tacts, IdleTacts; // количество рабочих тактов и тактов простоя
		TProc Proc;
		TQueue<int> Queue;
	
	public:
		TJobStream(int _q1, int _q2, int QueueLen = MaxMemSize);
		void MakeTact(); // пополняет по возможности процессор заданиями и иницирует очередной такт процессора
		void Start(int NumOfTacts = DefNumOfTacts); // реализует поток задач, выполняя NumOfTacts тактов
		void PrintStatictics(); // выводит статистику работы процессора
	};
	
	#endif

***Код TJobStream.cpp***

	#include "tjobstream.h"
	
	TJobStream::TJobStream(int _q1, int _q2, int QueueLen) : q1(_q1), Proc(_q2), Queue(QueueLen)
	{
		ID = JobsMissed = Tacts = IdleTacts = 0;
		srand(time(NULL));
	}
	
	void TJobStream::MakeTact()
	{
		if (!Proc.IsWorking() && !Queue.IsEmpty())
		{
			Queue.Get();
			Proc.NewJob();
		}
	
		if (!Proc.IsWorking())
			IdleTacts++;
		else
			Tacts++;
	
		Proc.Tact();
	}
	
	void TJobStream::Start(int NumOfTacts)
	{
		for (int i = 0; i < NumOfTacts; i++)
		{
			if (rand() % 100 < q1)
			{
				ID++;
				if (!Queue.IsFull())
					Queue.Put(ID);
				else
					JobsMissed++;
			}
	
			MakeTact();
		}
	
		while (!Queue.IsEmpty())
			MakeTact();
	}
	
	void TJobStream::PrintStatictics()
	{
		std::cout << "Total number of tacts: " << Tacts + IdleTacts << std::endl;
		std::cout << "Total number of jobs: " << ID << std::endl;
		std::cout << "Number of missing jobs: " << JobsMissed << " (" << (double)JobsMissed / (double)ID * 100 << "%)" << std::endl;
		std::cout << "Average number of tacts per job: " << (double)Tacts / (double)(ID - JobsMissed) << std::endl;
		std::cout << "Number of idle tacts: " << IdleTacts << " (" << (double)IdleTacts / (double)(Tacts + IdleTacts) *100 << "%)" << std::endl;
	}

Пример работы функции **PrintStatistics()** для 2 000 000 тактов при входных данных q1 = 20, q2 = 20, QueueLen = 20:

![](/src/AndrewBakalin/images/proc.png)

## 6. Исследование разработанной системы

Для начала проведем исследование относительно общего количества тактов, которое будет выполнять наша система для того чтобы найти оптимальное значение, при котором программа будет быстро работать и выдавать стабильные результаты.

Проведем исследования для 2, 5 и 10 млн. тактов.

![](/src/AndrewBakalin/images/test1.png)

Как видим, результаты не сильно различаются, но для экономии времени в качестве оптимального количества тактов выберем 2 млн. тактов.

Далее посмотрим как на наших результатах отразится изменение длины очереди.

![](/src/AndrewBakalin/images/test2.png)

При увеличении длины очереди в 2 раза, примерно в такое же количество раз уменьшился процент отказов.
Таким образом, дальнейшие исследования будем проводить с длиной очереди, равной 40.

Далее, будем изменять вероятность поступления нового задания и выполнения очередного.

![](/src/AndrewBakalin/images/test3.png)

![](/src/AndrewBakalin/images/test4.png)

Как мы видим, если вероятность поступления нового задания превышает вероятность выполнения очередного задания, то сильно возрастает процент отказов, а процент простоя сводится к нулю и наоборот.

## 7. Вывод

В результате выполнения лабораторной работы была изучена и реализована такая структура данных, как "Очередь". В очередной раз была проделана работа по написанию тестов через фреймворк *Google Test*. Эта структура данных была применена на практике, с ее помощью была реализована имитация однопроцессорной ЭВМ. Ее поведение на больших дистанциях оказалось весьма предсказуемым, поскольку в расчетах участвовали случайные величины. 